\section{Кровь}

Относится к соединительной ткани. Состоит из жидкого вещества и компонентов.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.90\textwidth]{pics/2017_09_26_01.png}
	\caption{Состав крови}
	\label{fig:2017_09_26}
\end{figure}

Все форменные элементы образуются в красном костном мозге, который расположен в костях скелета.

%-----------------------%

\paragraph{Функции крови}
\begin{itemize}
	\item дыхательная (транспорт кислорода от легочных альвеол к тканям, транспорт углекислого газа от тканей к легким);
	\item питательная (транспорт питательных веществ);
	\item экскреторная функция (транспорт конечных веществ обмена -- мочевина, и т.д.);
	\item регуляторная функция (транспорт гормонов);
	\item терморегуляторная;
	\item защитная (перенос лейкоцитов, обладающих иммунной функцией, перенос тромбоцитов);
\end{itemize}

%-----------------------%

\subsection{Эритроциты}

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{pics/2017_09_26_02} 
	\caption{Строение молекулы эритроцита}
	%\label{fig:medians_alcohol}
\end{wrapfigure}


Эритроцит -- безъядерная клетка, все ее клеточное пространство занято гемоглобином. У женщин количество эритроцитов несколько меньше, чем у мужчин. Время жизни -- 120 дней. 

Молекула гемоглобина -- тетромер, состоит из четырех белковых нитей и гема. Гем содержит атом Fe$^{2+}$, который может удерживать одну молекулу O$_2$.

Образуются эритроциты в красном костном мозге, разрушаются в печени и селезенке. 

%-----------------------%

\subsection{Лейкоциты}
Лейкоциты имеют ядро. Общая функция лейкоцитов -- участие в защитных реакцях. Лейкоцитоз -- увеличение количества лейкоцитов ($9000$ и больше). Лейкопения -- уменьшение количества лейкоцитов (меньше $4000$). Гибнут в печени и месте воспаления (занозы, например).

%-----------------------%

\subsubsection{Нейтрофилы}
Живут 8 суток. Нейтрофилия -- увеличение количества нейтрофилов -- наблюдается при бактериальных инфекциях.

При вирусных инфекциях увеличивается количество лимфоцитов. При паразитарных -- эозинофилы.

Основная функция -- участие в фагоцитозе.

%-----------------------%

\subsubsection{Эозинофилы}
Продолжительность жизни -- 8-9 ? дней. Участвуют в воспалительных реакциях при помощи хемотаксиса.

%-----------------------%

\subsubsection{Базофилы}
Содержат специфические круглые гранулы для их выброса с последующим выделением гистамина при встрече с аллергенами. Основная функция -- участие в аллергенных реакциях. 

%-----------------------%

\subsubsection{Моноциты}
Участвуют в фагоцитозе. 

%-----------------------%

\subsubsection{Лимфоциты}
Участвуют во всех иммунологических реакций. 

% органы имунной системы
% Тимус -- вилочковая железа
% миндалины
% селезенка
% лимфоузлы - подмыщечные, паховые
% кишечник

Т-лимфоциты образуются в тимусе, отвечают за Т-клеточный иммунитет. Лимфоциты Т-хэлперы распознают антиген на поверхности клетки (фагоцита). Т-киллеры уничтожают антиген. Т-супрессоры подавляют активность антигена.

Б-лимфоциты образуются в костном мозге и попадают оттуда в кровь, отвечают за гуморальный иммунитет. Выделяют антитела и присоединяют антитела к антигену.

%-----------------------%

\subsubsection{Тромбоциты}
"`Осколки клеток"', "`кровяные пластинки"'. Живут 8 дней. Образуются в красном костном мозге, разрушаются в печени и ранах.

%-----------------------%

\subsubsection{Механизмы тромбообразования}

Слабое кровотечение

%-----------------------%

\subsection{Группы крови}
Группы крови определяются наличием на поверхности эритроцита с антигенами. Система групп крови называется \emph{AB0}.